\section{Словообразование}

\subsection{Основные понятия}

\frame{\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]}

\begin{frame}
    \frametitle{Словообразование}
    \framesubtitle{\autocite{les}}

    Раздел языкознания, изучающий все аспекты \begin{itemize}
        \item создания,
        \item функционирования,
        \item строения
        \item и классификации
    \end{itemize} \textbf{производных} и сложных слов
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Номинация}
    \framesubtitle{\autocite[98--100]{zubova_menshikova:2014}}

    \begin{center}
        \textit{Le signe linguistique est arbitraire ?}
    \end{center}

    \vfill

    \begin{center}
        \begin{forest}
            forked edges,
            [Номинация
                [Первичная]
                [\textbf{Вторичная}
                    [ПС $+$ ПВ
                        [Словопроизводство]
                        [Словосложение]
                        [\ldots]
                    ]
                    [ПС
                        [Конверсия]
                        [Полисемия]
                    ]
                ]
            ]
        \end{forest}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Производное слово}

    \textit{преподаватель:} \begin{itemize}
        \item Отсылочная часть: `преподавать' ($\sim$ тема)
        \item Формантная часть: `субъект действия' ($\sim$ рема)
    \end{itemize}

    \vfill

    \begin{block}<2->{Образование и изменение}
        производное слово $-$ производящее слово $=$ \begin{enumerate}
            \item лексическое значение? --- слово\textbf{образование}
            \item синтаксическое значение? --- слово\textbf{изменение}
            \item грамматическое значение? --- \textbf{формо}образование
        \end{enumerate}
    \end{block}

\end{frame}

\subsection{Словообразовательный анализ}

\frame{\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]}

\begin{frame}
    \frametitle{Словообразование и морфемика}
    \framesubtitle{\autocite[16--19]{gerd:2004:morphology}}

    \begin{columns}
        \column{.5\textwidth}
        \begin{block}{Морфемный анализ}
            \begin{itemize}
                \item \textit{уч-и-тель-ств-о}
                \item \textbf{структурный тип}~--- P--R--3S--F
            \end{itemize}
        \end{block}

        \column{.5\textwidth}
        \begin{block}<2->{Словообразовательный анализ}
            \begin{itemize}
                \item \textit{учить} > \textit{учительство}
                \item {[учи]}~$+$ [тельство]
                \item \textbf{словообразовательный тип}~--- V~$+$ S
                \item V~$+$ \textit{тельство} `регулярное занятие'
            \end{itemize}
        \end{block}
    \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Свойства словообразовательных типов}
    % TODO
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Синонимия и омонимия}
    % TODO
\end{frame}

\subsection{Синхрония и диахрония}

\frame{\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]}

\begin{frame}
    \frametitle{О слове <<позволить>>}
    \framesubtitle{\url{https://vk.com/glazslov?w=wall-71343900_8367}}

    \begin{itemize}
        \item \textit{позвол-ить?}
            \onslide<2->{Отрицание смысловой и формальной связи с \textit{воля}, \textit{дозволить}~--- абсурд}
        \item \textit{поз-вол-ить?}
            \onslide<3->{\textit{поз-}~--- унификс? \textit{-з-}~--- интерфикс? И прочие интеллектуальные игры}
        \item \textit{по-звол-ить?}
            \onslide<4->{\textit{-звол-}~--- связанный корень, плюс уходим от проблемы словообразовательного значения}
        \item<5-> Синхронное словообразование ничего в действительности не объясняет, а придумано только для потехи отвлеченного ума, игры в бисер и создания касты посвященных
    \end{itemize}
\end{frame}
