% \include{_preamble}

\frame{\titlepage}

\section{Вопросы терминологии}
\frame{\tableofcontents[currentsection]}

\begin{frame}
  \frametitle{Славянская ветвь}

  \begin{itemize}
    \item Южнославянская ветвь \begin{itemize}
      \item \ldots
      \item \alert<2->{Старославянский} $\rightarrow$ \alert<2->{Церковнославянский}
    \end{itemize}
    \item Восточнославянская ветвь \begin{itemize}
      \item \alert<2->{Древнерусский} \begin{itemize}
        \item \alert<2->{Старорусский} $\rightarrow$ Современный русский
        \item Украинский
        \item Белорусский
      \end{itemize}
      \item \alert<2->{Древненовгородский диалект}
      \item \ldots
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Южнославянские языки}

  \begin{block}{Старославянский (Old Church Slavonic)}
    Первый литературный язык памятников славянской письменности 9--11~вв.
    Он же древнецерковнославянский, он же староболгарский, он же Жора\ldots
  \end{block}

  \begin{block}<2->{Церковнославянский (Church Slavonic)}
    Кодифицированный вариант старославянского языка, используемый для богослужения.
    Дожил до наших дней, преподается в духовных семинариях.
  \end{block}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item<3-> У обоих языков одинаковые ISO-коды
    \item<3-> Еще больше терминологическую ситуацию запутывают \textit{изводы}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Восточнославянские языки}

  \begin{block}{Древнерусский (Old East Slavic)}
    Язык восточнославянской этнической общности. Материал~--- устная речь и светская литература.
    В 14--15~вв.\ из него выделились украинский и белорусский.
  \end{block}

  \begin{block}<2->{Старорусский (Middle Russian)}
    Древнерусский язык в период 14--17~вв.\
    Соответствует этапу от распада общеславянского единства до формирования русского литературного языка.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Корпуса исторические vs диахронические}
  \framesubtitle{\autocite[242]{meyer:2006}}

  \begin{block}{Исторический корпус}
    Корпус текстов на исторической разновидности современного языка или на древнем языке.
    $\sim$~Общеязыковой корпус
  \end{block}

  \begin{block}{Диахронический корпус}
    Корпус текстов на нескольких исторических разновидностях одного языка.
    $\sim$~Специальный корпус
  \end{block}
\end{frame}

\section{Морфологически размеченные корпуса}

\subsection{Древнерусский подкорпус НКРЯ}
\frame{\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]}

\begin{frame}
  \frametitle{}
\end{frame}

\subsection{Корпус берестяных грамот}
\frame{\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]}

\begin{frame}
  \frametitle{}
\end{frame}

\subsection{Церковнославянский подкорпус НКРЯ}
\frame{\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]}



\subsection{Старорусский подкорпус НКРЯ}
\frame{\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]}



\subsection{Манускрипт}
\frame{\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]}



\subsection{СКАТ}
\frame{\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]}



\section{Трибанки}
\frame{\tableofcontents[currentsection]}

\begin{frame}
  \frametitle{TOROT}

  \begin{itemize}
    \item Тексты взяты из Хельсинкского корпуса
    \item Переведены в Unicode, подчистую вырезана вся пунктуация
    \item Сконвертирован в UD
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Итоги}
\frame{\tableofcontents[currentsection]}

\begin{frame}
  \frametitle{Морфологически размеченные корпуса}

  \begin{table}[t]
    \small
    \begin{tabularx}{\linewidth}{XXXXXX}
      \toprule
      \thead{Корпус} & \thead{Охват, \\ вв.} & \thead{Объём, \\ с/у} & \thead{Разметка} & \thead{Дизамби"= \\ гуация} & \thead{Леммати"= \\ зация} \\ \midrule\midrule
      НКРЯ: \linebreak др.-р. & XI--XIV & 500~тыс. & Ручная & Есть & Есть \\ \midrule
      НКРЯ: \linebreak б.~гр. & XI--XV & 20~тыс. & Ручная & Есть & Есть \\ \midrule
      СКАТ & XV--XVII & 500~тыс. & Ручная & Есть & Есть \\ \midrule
      НКРЯ: \linebreak ц.-сл. & XVII--XX & 4,7~млн & Словарная & Нет & Есть \\ \midrule
      НКРЯ: \linebreak ст.-р. & XV--XVII & 7~млн & Словарная & Нет & Нет \\ \midrule
      Манускрипт & X--XIV & 3,5~млн & Словарная & Есть & Есть \\ \bottomrule
    \end{tabularx}
  \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Проблемы}

  \begin{enumerate}
    \item Closed source. К корпусам, где больше всего данных (НКРЯ и Манускрипт), нет открытого полнотекстового доступа
    \item Цифровизация как неизбежность. Что (какие лингвистические единицы) и как (к вопросу о кодировке) представлять~--- все решают по-своему
  \end{enumerate}
\end{frame}
